眾說 保安手記﹣談「看門口」的保安概念

眾新聞 CitizenNews

眾說
保安手記﹣談「看門口」的保安概念

撰文: 關祥文 | 發佈日期: 13.04.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

看門口的保安（看更）大多時是不用幫人開門的，這崗位是做保安工作，香港樓宇，其實看更一向不用開門，我以前住北角單幢式樓宇所見如是，去別人屋宇如是。十多年前忽然流行看更要開門。

如要替每位拉門，看更要每更12小時中拉門幾千次，勞損傷手的，等於做gym 11小時（一小時用膳的話），另外，可坐著監察人依規進入是德政，不要施壓。許多保安做到周身痛、靜脈曲張，苦不堪言。

進一步而言，有人會說老人、兒童、雙手拿東西、輪椅、嬰兒車等，應該替他們拉門，其實不一定。因為他們是「看更」，目的是保安，看實人有没有依規進入屋苑，看實人是否尾隨人進入，有無可疑人等等，他們是為「保安」而設。

當代港人加了要求，要服務，要開門，有時削弱了保安的質素，製造了保安的破綻。

例如有人推輪椅來，走去拉門，閒時無礙保安職責，但當不只一兩人時，忙了去開門，就顧不到保安，看不清楚後來的人有沒有依規矩進入，做成漏洞，得不償失。

進一步舉例。要開門嘛，我要求尋仇，看準漏洞（犯案人會先踩線，了解實況的），在家庭主婦買餸回家時份來，跟著雙手挽餸的女人後，乘保安去開門之際隨眾而入。

换個角度，如人多，為何其他人不可以hold一hold門幫幫人呢？

下面談多一點，看門口好重要。

很難過、很入心的新聞。去年一個年輕女子被人尾隨入大廈、上樓而入屋強姦。案情特別，是早有預謀的事件。男子等女子放工入大廈時尾隨之，但按女子住所較高的樓層，不尾隨女子同出門，去掉她防衛之心，但早知女子又將外出，伏在門外，待女子一開門推回屋內玩弄了一個多小時才施施然離開，至今未見破案消息。

有人怪責保安員為向讓陌生人進入不登記、不攔阻？許多時真的住客兇返轉頭，怕怕；有時因服務如住客一個電話纏住不察覺；有時是替更認不到人；有時一念之間以為是同行的，出聲問或會被人兇，驚驚。所以諸多顧忌。當然有可能因hea做。做好保障安全好重要，不要因小失大。失誤一次，有人痛苦一生，這案鼓動我盡忠職守，看守實凡到的工作之處。我看了韓劇《太陽的後裔》，也受鼓舞。

這是我近年在教音樂之餘當保安，明白的行業情況。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 關祥文
【關祥文・八千里路雲和月】音樂老師，保安員。筆者學的是雜家；秉持忠，義，愛，恕，行義，盡性，助人；理性與感性並重 ; 敢愛敢恨，敢想敢做，從來是革新者、思想者。Passion Music關祥文音樂天地